% Created 2020-12-29 mar 22:09
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{david}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={david},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\tableofcontents

\section{Ejercicio 20}
\label{sec:orgcf28d5e}

Este ejercicio continua con la visualización de la frecuencia de palabras en los
cuentos seleccionados.  

La solución puede resultar para diferentes conjuntos de textos.

Veremos el uso de diferentes soluciones. Una que podría ser una implementación
sencilla y otra que aprovecha las características de la estructura de datos
'array hash' que dispone \textbf{awk}.

Ahora, el script básico es el siguiente, Presenta el problema de que la búsqueda
por coincidencias no resulta ser tan precisa.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
read -p "Que palabras buscas " PALABRAS
palabras=$(echo $PALABRAS|tr [:upper:] [:lower:])
awk -F',' -v palabras="$palabras" '(NR==1){
         print}(match(palabras,$1)){print}' tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

La solución base consiste en lo siguiente.

\begin{itemize}
\item pasamos la lista de palabras a un array
\item creamos funcion que itera la palabra a buscar sobre el array.
\end{itemize}


\section{Solución iterando sobre la lista de palabras}
\label{sec:org0321bfb}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function pertenencia(palabra, array){
    for (indice in array){
        if (palabra == array[indice]){
            return 1
        }
    }
    return 0
}

BEGIN{
    split(palabras, array_palabras, " ")
}
(NR==1){
    print
}
{
    palabra=$1;
    if (pertenencia(palabra,array_palabras)==1){
        print
    }
}
\end{minted}


Ejecutamos el script

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}


Para crear el perfile

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk --profile="iteracion.prof" -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}


El perfil resultante

\begin{verbatim}
# perfil de gawk, creado Tue Dec 22 23:13:13 2020

# BEGIN regla(s)

BEGIN {
   1  	FS = ","
   1  	OFS = ","
   1  	split(palabras, array_palabras, " ")
}

# Regla(s)

4107  (NR == 1) { # 1
   1  	print
}

4107  {
4107  	palabra = $1
4107  	if (pertenencia(palabra, array_palabras) == 1) { # 2
   2  		print
	}
}


# Funciones, enumeradas alfabéticamente

4107  function pertenencia(palabra, array)
{
8213  	for (indice in array) {
8213  		if (palabra == array[indice]) { # 2
   2  			return 1
		}
	}
4105  	return 0
}
\end{verbatim}

Si vemos el tiempo que demora en operar todo el trabajo:

\begin{verbatim}
real	0m0.009s
user	0m0.009s
sys	0m0.000s
\end{verbatim}


\section{Solución mediante referencia a posición}
\label{sec:org324200d}

En este caso invertimos el array, en que cada palabra será una llave del arreglo
y, por lo tanto, será de uso directo sin necesidad de iterar para buscar coincidencia.  

Se crea una función que invierta y otra que revise la pertenencia.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function reverse(array, reverse_array){
    for (elem in array){
        palabra=array[elem]
        reverse_array[palabra]=1
    }
}

function pertenencia(palabra, array){
    resultado=array[palabra]==1?array[palabra]:0
    return resultado
}

BEGIN{
    split(palabras, array_palabras, " ");
    reverse(array_palabras, reverse_palabras)
}
(NR==1){
    print
}
{
    palabra=$1;
    if (pertenencia(palabra,reverse_palabras)==1){
        print
    }
}
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

Ejecutamos el script de la misma manera

Para crear el perfile

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk --profile="dict_reverse.prof" -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

\begin{verbatim}
# perfil de gawk, creado Tue Dec 29 09:52:32 2020

# BEGIN regla(s)

BEGIN {
   1  	FS = ","
   1  	OFS = ","
   1  	split(palabras, array_palabras, " ")
   1  	reverse(array_palabras, reverse_palabras)
}

# Regla(s)

4107  (NR == 1) { # 1
   1  	print
}

4107  {
4107  	palabra = $1
4107  	if (pertenencia(palabra, reverse_palabras) == 1) { # 2
   2  		print
	}
}


# Funciones, enumeradas alfabéticamente

4107  function pertenencia(palabra, array)
{
4107  	resultado = array[palabra] == 1 ? array[palabra] : 0
4107  	return resultado
}

   1  function reverse(array, reverse_array)
{
   2  	for (elem in array) {
   2  		palabra = array[elem]
   2  		reverse_array[palabra] = 1
	}
}

\end{verbatim}

Si bien, este es un caso pequeño. El ahorranos en dos líneas el doble de la
evaluación nos permitirá ser más rápidos y eficientes. El algoritmo demorará
menos y consumirá menos energía

\begin{verbatim}
real	0m0.008s
user	0m0.008s
sys	0m0.000s
\end{verbatim}


\section{Solución verificando pertenencia}
\label{sec:org461d8a9}

En este caso invertimos el array, en que cada palabra será una llave del arreglo
y, por lo tanto, será de uso directo sin necesidad de iterar para buscar
coincidencia.   Tal como en el segundo caso. 

Ahora, haremos uso de las características de \textbf{awk} que nos permite verificar
directamente si un elemento (índice o llave) pertenece al array, usando \textbf{key in array}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
function reverse(array,reverse_array){
    for (elem in array){
        palabra=array[elem]
        reverse_array[palabra]=1
    }
}

BEGIN{
    split(palabras, array_palabras, " ");
    reverse(array_palabras, reverse_palabras)
}
(NR==1){
    print
}
{
    palabra=$1;
    if (palabra in reverse_palabras){
        print
    }
}
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar_optimo_in.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

Ejecutamos el script de la misma manera

Para crear el perfile

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
awk --profile="perfil3.prof" -v palabras="árboles nube" -F',' -f filtrar_optimo_in.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

Reultando un perfil similar al segundo. Salvo de que tiene la perticularidad de
que no ejecuta la función \emph{pertenencia} 4107 veces. Esto para un número mayor
podría ser influyente en términos de eficiencia.

\begin{verbatim}
# perfil de gawk, creado Tue Dec 29 09:49:19 2020

# BEGIN regla(s)

BEGIN {
   1  	FS = ","
   1  	OFS = ","
   1  	split(palabras, array_palabras, " ")
   1  	reverse(array_palabras, reverse_palabras)
}

# Regla(s)

4107  (NR == 1) { # 1
   1  	print
}

4107  {
4107  	palabra = $1
4107  	if (palabra in reverse_palabras) { # 2
   2  		print
	}
}


# Funciones, enumeradas alfabéticamente

function pertenencia(palabra, array)
{
	resultado = array[palabra] == 1 ? array[palabra] : 0
	return resultado
}

   1  function reverse(array, reverse_array)
{
   2  	for (elem in array) {
   2  		palabra = array[elem]
   2  		reverse_array[palabra] = 1
	}
}
\end{verbatim}

El tiempo de ejecución resulta en.

\#+BEGIN\textsubscript{EXAMPLE}
real	0m0.008s
user	0m0.004s
sys	0m0.004s
\#+END\textsubscript{SRC}

\section{Crear gráfica multibarra con gnuplot}
\label{sec:org0ea540e}

Se crea una gráfica de barras, con estilo de histogramas, tomando del \textbf{stream}.

Nuestro script inicial se convierte a lo siguiente, utilizando la solución
óptima (la tercera).

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
read -p "Que palabras buscas " PALABRAS
palabras=$(echo $PALABRAS|tr [:upper:] [:lower:])
awk -v palabras="$palabras" -f filtrar_opt_in.awk tabla_frecuencias.csv
\end{minted}

Código gnuplot

Terminaría resultando en:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
read -p "Que palabras buscas " PALABRAS
palabras=$(echo $PALABRAS|tr [:upper:] [:lower:])
awk -v palabras="$palabras" -f filtrar_opt.awk tabla_frecuencias.csv > seleccion.csv
gnuplot graficar.gp
\end{minted}

Para la búsqueda:
"árboles nube déjame"

Tendremos.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./prueba_busqueda.png}
\end{center}
\end{document}
